\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{delarray}
\usepackage{graphicx}

\title{3. sada úloh - NUMA}
\author{Michal Horčičko}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. úloha - varianta B}

\subsection*{Zadání}
Napište tabulku poměrných diferencí pro funkční hodnoty
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
        $x$ & -1 & 0 & 3 & -2  & 4 \\ \hline
        $f(x)$ & 1  & 1 & 181 & -39 & 801 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\\a určete Newtonův interpolační polynom a aproximaci $f(1)$.
  
\subsection*{Řešení}

\begin{table}[h]
    \renewcommand*{\arraystretch}{1.8}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
        $x_i$ & $f(x_i)$ & Dif. 1. řádu & Dif. 2. řádu & Dif. 3. řádu  & Dif. 4. řádu \\ \hline
        -2 & -39  & & & & \\ \hline
        -1 & 1  & $\frac{1 - (-39)}{-1 - (-2)} = 40$ & & & \\ \hline
        0 & 1  & $\frac{1 - 1}{0 - (-1)} = 0$ & $\frac{0 - 40}{0 - (-2)} = -20$ & & \\ \hline
        3 & 181  & $\frac{181 - 1}{3 - 0} = 60$ & $\frac{60 - 0}{3 - (-1)} = 15$ & $\frac{15 - (-20)}{3 - (-2)} = 7$ & \\ \hline
        4 & 801  & $\frac{801 - 181}{4 - 3} = 620$ & $\frac{620 - 60}{4 - 0} = 140$ & $\frac{140 - 15}{4 - (-1)} = 25$ & $\frac{25 - 7}{4 - (-2)} = 3$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{gather*}
    p(x) = -39 + 40(x + 2) - 20(x + 2)(x + 1) + 7(x + 2)(x + 1)(x - 0) +\\+ 3(x + 2)(x + 1)(x - 0)(x - 3) \\ \\
    p(x) = 3x^4 + 7x^3 - 20x^2 - 24x + 1 \\ \\
    f(1) \approx p(1) = -33
\end{gather*}

\section*{2. úloha - varianta C}

\subsection*{Zadání}
Pomocí lichoběžníkového i Simpsonova pravidla určete aproximaci určitého integrálu
\begin{gather*}
    \int_{0}^{1} \sqrt{\cos(x)}dx
\end{gather*}
Použijte $n = 10$ a pro lichoběžníkové pravidlo odhadněte chybu.
  
\subsection*{Řešení}
\begin{verbatim}
    >> f = @(x) sqrt(cos(x));

    >> moje_lichobeznik(f, 0, 1, 10)
    ans = 0.91351

    >> moje_simpson(f, 0, 1, 10)
    ans = 0.91398
\end{verbatim}

\begin{gather*}
    E_M(f, h) = \frac{b - a}{12}M_2h^2\\\\
    M_2 = max|f''(x)|\\
    f'(x) = \frac{-\sin(x)}{2\sqrt{\cos(x)}}\\
    f''(x) = -\frac{1}{4} \cdot \frac{\sin^2(x) + 2\cos^2(x)}{\cos^{\frac{3}{2}}(x)}\\
    max|f''([0, 1])| = 0.81\\\\
    h = \frac{b - a}{n} = \frac{1 - 0}{10} = 0.1\\\\
    E_M(f, h) = \frac{1 - 0}{12} \cdot 0.81 \cdot 0.1^2\\
    E_M(f, h) = 0.000675\\
\end{gather*}

\section*{3. úloha - varianta C}

\subsection*{Zadání}
Metodou nejmenších čtverců hledejte aproximační polynom stupně n = 2
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
        $x$ & -7 & -5 & -4 & -2  & 0 & 1 \\ \hline
        $f(x)$ & 0 & 5 & 6 & 2 & -3 & -2 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Řešení}
\begin{gather*}
    y_i \approx a_0 + a_1x_1 + a_2x_2^2\\\\
    \begin{pmatrix}
        1 & -7 & 49\\
        1 & -5 & 25\\
        1 & -4 & 16\\
        1 & -2 & 4\\
        1 & 0 & 0\\
        1 & 1 & 1
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        a_0\\
        a_1\\
        a_2
    \end{pmatrix}
    \approx
    \begin{pmatrix}
        0\\
        5\\
        6\\
        2\\
        -3\\
        -2
    \end{pmatrix}\\\\
    \textrm{Normální rovnice:}\\
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
        -7 & -5 & -4 & -2 & 0 & 1\\
        49 & 25 & 16 & 4 & 0 & 1
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        1 & -7 & 49\\
        1 & -5 & 25\\
        1 & -4 & 16\\
        1 & -2 & 4\\
        1 & 0 & 0\\
        1 & 1 & 1
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        a_0\\
        a_1\\
        a_2
    \end{pmatrix} =\\
    = 
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
        -7 & -5 & -4 & -2 & 0 & 1\\
        49 & 25 & 16 & 4 & 0 & 1
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        0\\
        5\\
        6\\
        2\\
        -3\\
        -2
    \end{pmatrix}\\\\
    \textrm{Soustava lineárních rovnic:}\\
    \begin{pmatrix}
        6 & -17 & 95\\
        -17 & 95 & -539\\
        95 & -539 & 3299
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        a_0\\
        a_1\\
        a_2
    \end{pmatrix} 
    =
    \begin{pmatrix}
        8\\
        -55\\
        227\\
    \end{pmatrix}\\\\
    y_i \approx -0.799 - 2.752x - 0.358x^2
\end{gather*}

\end{document}
